\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut.

\subsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/bpmn1.PNG} 
    \caption{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan }
    \label{ooop}
\end{figure}

\par Keterangan :
 \\ \textit{Flowmap} diatas merupakan proses yang sedang berjalan saat ini dimulai dari mahasiswa yang mengerjakan soal-soal bahasa inggris yang selanjutnya akan dilakukan pemeriksaan oleh dosen sehingga dari hasil ujian mahasiswa tersebut maka dosen dapat mengetahuit tingkat kemampuan mahasiswa tersebut dan selesai.

\newpage
\subsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/bpmnn2.PNG} 
    \caption{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
    \label{op}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\\ \textit{Flowmap} diatas merupakan proses sistem yang akan dibangun, alurnya Dosen akan melakukan \textit{login} terlebih dahulu setelah itu jika \textit{login} berhasil maka akan masuk kehalaman utama sistem dan melakukan kelola data Dosen dan data mahasiswa yaitu menambah, mengedit dan menghapus. Yang akan disimpan kedalam \textit{database}. setelah itu berlanjut ke kelola data nilai yaitu menginput nilai mahasiswa dan akan di simpan ke \textit{database}, setelah menginput nilai mahasiswa maka sistem akan menampilkan hasil perhitungan K-Means untuk melihat hasil pengelompokan tingkat kemampuan mahasiswa.

\section{Analisis Dan Perancangan Database }
\subsection{\textit{Class Diagram}}
 \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek – objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut – atribut dan method – method yang ada pada masing – masing kelas.
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{classdiagram}
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/cld.jpg} 
    \caption{class Diagram}
    \label{classdiagram}
\end{figure}

\section{Analisis dan perancangan Arsitektur Sistem/Aplikasi}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 \textit{Usecase Diagram} menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{Usecase Diagram} dapat dilihat pada gambar \ref{usecase}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{usecase}
    \includegraphics[scale=0.85]{figures/usecaseb.png}
    \caption{Usecase Diagram}
    \label{usecase}
\end{figure}
\\
\\
\\
\subsubsection{Definisi Aktor}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{aktor}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
    \hline
1 & Dosen &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Dosen adalah orang yang memiliki hak akses\\ untuk melakukan kelola data yang ada pada sistem \end{tabular} \\
 \hline
2 & Dosen Wali &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Dosen Wali adalah orang yang memiliki hak akses\\ untuk Melihat hasil pengelompokan mahasiswa Khusus untuk \\ Kelas waliannya yang ada pada sistem \end{tabular} \\
\hline
3 & Ka Prodi &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Dosen Wali adalah orang yang memiliki hak akses\\ untuk Melihat hasil pengelompokan \\ Keseluruhan mahasiswa yang ada pada sistem \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Definisi \textit{Usecase}}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{defi}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{defi}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Usecase & Deskripsi  \\
    \hline
1 & \textit{Login}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ melakukan identifikasi pengguna \\ sistem dengan memasukkan \\ \textit{username} dan \textit{password}
 \end{tabular} \\

\hline

2 & Kelola data Dosen &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan \\ generalisasi dari proses\\ menghapus, menambah, \\ mengubah dan melihat \\ data dosen
\end{tabular} \\

\hline

3 & Kelola data Mahasiswa & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data merupakan \\ generalisasi dari proses\\ menghapus, menambah, \\ mengubah dan melihat \\ data mahasiswa
\end{tabular} \\

\hline

4 & Kelola nilai Mahasiswa &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan \\ generalisasi dari proses\\ menghapus,menambah, \\ mengubah dan melihat \\ data nilai mahasiswa
\end{tabular} \\

\hline

5 & Melihat hasil perhitungan K-means &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Melihat hasil perhitungan \\ k-means pengelompokkan mahasiswa.
\end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{ Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    
    
    Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{log}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{log}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dosen, Dosen Wali, Ka Prodi \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memasukkan \\ \textit{username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika \textit{username} dan \textit{password }\\yang dimasukkan oleh \\\textit{user} tidak sesuai \\ maka akan muncul\\ \textit{form login }kembali \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{ Usecase} Kelola Data Dosen

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{ddosen}
\\
\\
\\
\\
\\
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Kelola Data Dosen}
    \label{ddosen}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Data Dosen                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data Mahasiswa. Kelola data yaitu \\ menambah, mengubah,dan menghapus data dosen \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Dosen                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Dosen                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu dosen \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu dosen  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memasukkan dan mengubah \\ data dosen \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan dan menyimpan data \\dosen di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} menghapus \\ data dosen \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menghapus data dosen \\di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} Kelola Data Mahasiswa

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{mhs}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Kelola Data Mahasiswa}
    \label{mhs}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Data Mahasiswa                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data Mahasiswa. Kelola data yaitu \\menambah, mengubah,dan menghapus \\data mahasiswa \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Dosen                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} mahasiswa                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu Mahasiswa \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu Mahasiswa  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memasukkan dan mengubah \\ data mahasiswa \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menyimpan data mahasiswa \\ke dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} menghapus \\ data mahasiswa \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menghapus data \\mahasiswa di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} Kelola Nilai Mahasiswa

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{nmhs}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Kelola Nilai Mahasiswa}
    \label{nmhs}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Nilai Mahasiswa                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola nilai Mahasiswa. Kelola nilai yaitu \\menambah, mengubah,dan menghapus \\data nilai mahasiswa \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Dosen                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} mahasiswa                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu Nilai Mahasiswa \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  \\menu nilai Mahasiswa  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memasukkan dan mengubah \\ nilai mahasiswa \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menyimpan data nilai\\ mahasiswa di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} menghapus \\ nilai mahasiswa \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menghapus data nilai \\mahasiswa di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} Melihat hasil perhitungan K-Means

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{km}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Melihat Hasil Perhitungan K-Means}
    \label{km}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat Hasil Perhitungan K-Means          \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat hasil pengelompokkan mahasiswa \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Dosen, Dosen Wali, Ka Prodi                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Hasil K-Means                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu Perhitungan K-means \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  \\menu Perhitungan K-means  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} Melihat Hasil perhitungan k-means \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan \\ hasil perhitungan dan \\pengelompokan mahasiswa. \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
 \textit{Sequence Diagram} adalah Gambaran  objek pada \textit{use case}, sedikit banyaknya sequence tergantung pada banyaknya aktivitas yang dilakukan di dalam \textit{use case}. Berikut adalah beberapa \textit{sequence diagram}:
 
 \subsubsection{\textit{Sequence diagram login}}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{slog}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sklogin.jpg} 
    \caption{Sequence Diagram Login}
    \label{slog}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Sequence diagram} kelola data dosen}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{sdos}
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/skdosen.jpg} 
    \caption{Sequence Diagram kelola data dosen}
    \label{sdos}
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Sequence diagram} kelola data mahasiswa}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{smhs}
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/skmhs.jpg} 
    \caption{Sequence Diagram kelola data mahasiswa}
    \label{smhs}
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Sequence diagram} kelola nilai mahasiswa}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{snil}
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/sknilai.jpg} 
    \caption{Sequence Diagram kelola nilai mahasiswa}
    \label{snil}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection {\textit{Sequence diagram} melihat hasil perhitungan K-means}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{shas}
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/skkmeans.jpg} 
    \caption{Sequence Diagram melihat hasil perhitungan K-means}
    \label{shas}
\end{figure}

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
 Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alir aktivitas apa yang dilakukan user dan sistem dalam sistem manajemen dan distribusi standar operasional prosedur:
 \subsubsection{\textit{Activity diagram login}}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{sdlog}
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/dlogin.png} 
    \caption{Activity Diagram Login}
    \label{sdlog}
\end{figure}
\par
Keterangan:
\\Pada activity diagram ini menjelaskan proses login. Actor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form login. Kemudian actor memasukkan username dan password, pada interface login, data yang di input akan di cek di tabel user. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama pengguna.
 \subsubsection{\textit{Activity diagram} Kelola data dosen}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{sddos}
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ddosen.jpg} 
    \caption{Activity diagram Kelola data dosen}
    \label{sddos}
\end{figure}
\par
Keterangan:
\\\textit{Activity diagram} kelola data dosen dimulai pada proses memilih menu dosen setelah itu dosen akan melakukan proses \textit{input, update, delete} data dosen yang akan disimpan ke \textit{database}.
\\
\subsubsection{\textit{Activity diagram} Kelola data Mahasiswa}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{sdmhs}
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/dmhs.jpg} 
    \caption{Activity diagram Kelola data mahasiswa}
    \label{sdmhs}
\end{figure}
\par
Keterangan:
\\ \textit{Activity diagram} kelola data mahasiswa dimulai pada proses memilih menu mahasiswa setelah itu dosen akan melakukan proses \textit{input, update, delete} data mahasiswa yang akan disimpan ke \textit{database}.

\subsubsection{\textit{Activity diagram} nilai Mahasiswa}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{sdnil}
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/dnilai.jpg} 
    \caption{Activity diagram Kelola nilai mahasiswa}
    \label{sdnil}
\end{figure}

\par
Keterangan:
\\ \textit{Activity diagram} kelola nilai mahasiswa dimulai pada proses memilih menu nilai mahasiswa setelah itu dosen akan melakukan proses \textit{input, update, delete} nilai mahasiswa yang akan disimpan ke \textit{database}.

 \subsubsection{\textit{Activity diagram} melihat hasil perhitungan kmeans}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{dkem}
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/adkmeans.png} 
    \caption{Activity diagram melihat hasil perhitungan kmeans}
    \label{dkem}
\end{figure}
\par
Keterangan:
\\ \textit{Activity diagram} kelola melihat hasil perhitungan kmeans dimulai pada proses memilih menu hasil perhitungan setelah itu sistem akan menampilkan hasil perhitungan.

\section{User Interface}
\subsection{halaman login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{logi}
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/login.jpeg} 
    \caption{Halaman Login}
    \label{logi}
\end{figure}
\subsection{halaman Kelola Data Mahasiswa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{use1}
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/2.PNG} 
    \caption{Halaman Kelola Data Mahasiswa}
    \label{use1}
\end{figure}\subsection{halaman Kelola Nilai Mahasiswa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{use1}
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/3.PNG} 
    \caption{Halaman Kelola Nilai Mahasiswa}
    \label{use1}
\end{figure}\subsection{halaman Hasil Pengelompokan K-Means}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{use1}
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/4.PNG} 
    \caption{Halaman Hasil Pengelompokan K-Means}
    \label{use1}
\end{figure}

\section{Pengolahan Data}

Data yang digunakan untuk datasetnya yaitu 51 data dengan atribut yaitu, \textit{Grammar}, Kefasihan, dan pemahaman. dari ketiga atribut tersebut maka akan dikelompokka ke dalam 3 kelompok yaitu \textit{beginner} dengan nilai 0-40, \textit{intermediate} dengan nilai 41-70, sedangkan \textit{advance} 71-100. Untuk gambaran atribut atau yang merupakan K terdapat 3 yang termasuk K yaitu \textit{Grammar}, Kefasihan Dan Pemahaman, dapat dilihat pada tabel \ref{atr}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Data Atribut}
\label{atr}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    No & Atribut & Keterangan \\
    \hline
        1 & K1 & Grammar  \\
        \hline
         2 & K2 & Kefasihan \\
         \hline
         3& K3 & Pemahaman\\
         \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
   
    \begin{table}[]
    \caption{Data Awal}
    \label{dataawal}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline

no & nama                                                                    & GRAMMAR & PEMAHAMAN & KEFASIHAN \\ \hline
1  & imami                                                                   & 80      & 85        & 84        \\ \hline
2  & ahmad zanifan                                                           & 84      & 84        & 78        \\ \hline
3  & ririn sundari                                                           & 83      & 85        & 90        \\ \hline
4  & tuti                                                                    & 80      & 80        & 85        \\ \hline
5  & wirda                                                                   & 79      & 83        & 80        \\ \hline
6  & indah                                                                   & 79      & 83        & 85        \\ \hline
7  & ayodhia                                                                 & 82      & 80        & 83        \\ \hline
8  & rhenfitra                                                               & 79      & 85        & 78        \\ \hline
9  & fakhri                                                                  & 79      & 80        & 90        \\ \hline
10 & syahrul                                                                 & 83      & 84        & 85        \\ \hline
11 & rhenfitra                                                               & 79      & 85        & 78        \\ \hline
12 & fakhri                                                                  & 83      & 93        & 90        \\ \hline
13 & m satria                                                                & 79      & 83        & 85        \\ \hline
14 & ADE RISMAH APRILLIANI                                                   & 91      & 84        & 80        \\ \hline
15 & AYU NURCAHYATI                                                          & 68      & 87        & 75        \\ \hline
16 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}CINDY KHAIRUNNISA\\   PUTRI\end{tabular}     & 91      & 84        & 82        \\ \hline
17 & DEWA GEDE KRISHNA A                                                     & 35      & 40        & 45        \\ \hline
18 & DHANIS SYAFPUTRI                                                        & 87      & 84        & 60        \\ \hline
19 & KEPRI MUHAMAD                                                           & 55      & 50        & 55        \\ \hline
20 & M.ROSYID MUBAROK                                                        & 35      & 40        & 42        \\ \hline
21 & MUHAMMAD FAQIH ALI                                                      & 80      & 85        & 83        \\ \hline
22 & MUSTIKA HARI SAFITRI                                                    & 80      & 83        & 84        \\ \hline
23 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}NANDHI TRI RIZKI\\   PUTRA\end{tabular}      & 67      & 83        & 80        \\ \hline
24 & OKTAVIANO Y A DAWA                                                      & 56      & 80        & 84        \\ \hline
25 & RAFFI RAJENDRA UTAMA                                                    & 65      & 79        & 80        \\ \hline
26 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}RANGGA AL-HAFIDZ\\   SISWANTO\end{tabular}   & 60      & 70        & 75        \\ \hline
27 & REINITHA JASMINE F                                                      & 70      & 70        & 83        \\ \hline
28 & RIRI AMALIYA                                                            & 60      & 60        & 65        \\ \hline
29 & RIZA FAISHAL MASHUDA                                                    & 67      & 80        & 79        \\ \hline
30 & SALSABILA AMARA DANIA                                                   & 80      & 82        & 79        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
no & nama                                                                    & GRAMMAR & PEMAHAMAN & KEFASIHAN \\ \hline
31 & SAMUEL                                                                  & 63      & 80        & 82        \\ \hline
32 & TUMPAL                                                                  & 40      & 50        & 45        \\ \hline
33 & ZIDANE TAUFAN A                                                         & 73      & 86        & 79        \\ \hline
34 & BILLY YUDHOYONO                                                         & 75      & 84        & 83        \\ \hline
35 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}ALBERT REYNALDO\\   MAMESAH\end{tabular}     & 75      & 80        & 82        \\ \hline
36 & ALDO FAJAR RIZQULLAH                                                    & 82      & 85        & 80        \\ \hline
37 & MUHAMMAD NAJIB                                                          & 84      & 79        & 75        \\ \hline
38 & MUHAMMAD YUSRIL M                                                       & 69      & 86        & 86        \\ \hline
39 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MOCHAMMAD ALIFFIER AR\\   RAZAK\end{tabular} & 79      & 78        & 80        \\ \hline
40 & ADE SURYA SANJAYA                                                       & 84      & 79        & 80        \\ \hline

41 & miangi                                                                  & 85      & 82        & 85        \\ \hline
42 & baiq                                                                    & 84      & 83        & 79        \\ \hline
43 & m.kukuh                                                                 & 30      & 78        & 86        \\ \hline
44 & izza                                                                    & 84      & 86        & 78        \\ \hline
45 & duvan                                                                   & 79      & 80        & 79        \\ \hline
46 & nur rezki asman                                                         & 79      & 84        & 82        \\ \hline
47 & Sandro                                                                  & 83      & 83        & 75        \\ \hline
48 & Cornelius                                                               & 79      & 80        & 80        \\ \hline
49 & Andryan Usman                                                           & 86      & 79        & 80        \\ \hline
50 & Victor                                                                  & 81      & 79        & 75        \\ \hline
51 & Cahyani                                                                 & 92      & 82        & 80        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Untuk data dibawah ini merupakan data yang akan dikelola, dengan data 51 data. Untuk data awal ada pada tabel dibawah ini \ref{dataawal}

\newpage
\subsection{K-Means \textit{Clustering}}
Kemudian setelah data yang diperlukan siap, selanjutnya proses perhitungan data tersebut dengan perhitungan secara manual yang pertama dilakukan adalah dengan menggunakan teknik \textit{clustering} yaitu menggunakan algoritma K-Means untuk menghitung data pemberian pinjaman dengan cara meng\textit{cluster}kan nilai yang tertinggi dan terendah. Untuk nilai yang tertinggi akan di\textit{cluster} dengan hasil layak sedangkan yang rendah akan di\textit{cluster} dengan hasil tidak layak, sehingga data set dapat terkelompok dengan jumlah \textit{clustering}  sebanyak 2 buah yaitu, \textit{cluster} layak dan tidak layak.

Perhitungan dengan menggunakan \textit{K-Means Clustering} :
\begin{enumerate}
    \item Menentukan jumlah \textit{cluster}. Dalam penelitian ini, data akan dikelompokkan menjadi tiga \textit{cluster}.
    \item Menentukan titik pusat awal (\textit{centroid}), dan didapatkanlah titik pusat .
    \item Menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing - masing \textit{centroid}  dengan  menggunakan  rumus  jarak \textit{Euclidean  Distance}  sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}.
    \par
\begin{equation}\label{eq:1}
  d(X_j,C_j) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (X_j - C_j)^2}   
\end{equation}
\end{enumerate}
Keterangan
\begin{enumerate}
    \item d = jarak
    \item j = jumlah data
    \item c = \textit{centroid}
    \item x = data
    \item c = \textit{centroid}
\end{enumerate}

\newpage
Maka untuk perhitungan jaraknya sebagai berikut:
\begin{enumerate}
 titik pusat awal yang telah ditentukan seperti tabel \ref{cent}.
 \begin{table}[]
\caption{\textit{Centroid} Awal}
\label{cent}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Cahyani                                                      & 92 & 82 & 80 \\ \hline
RIRI AMALIYA                                                 & 60 & 60 & 65 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}M.ROSYID\\   MUBAROK\end{tabular} & 35 & 40 & 42 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table} 

    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) pertama terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(80-92)^2+(85-82)^2+(84-80)^2} = 13   
    \end{equation}
    
    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) kedua terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(80-60)^2+(85-60)^2+(84-65)^2} = 37.229   
    \end{equation}
    
    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) ketiga terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(30-60)^2+(40-60)^2+(42-65)^2} = 76.249   
    \end{equation}
    
    Dan seterusnya perhitungan dilakukan untuk data dan atribut berikutnya seperti langkah diatas.
\end{enumerate}

 Maka hasilnya akan seperti tabel \ref{Ite} dibawah ini:

 \begin{table}[]
 \caption{K-Means}
\label{Ite}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
advance(c1) & elementary(c2) & beginner(c3) \\ \hline
imami         &                &              \\ \hline
ahmad zanifan &                &              \\ \hline
ririn sundari &                &              \\ \hline
tuti          &                &              \\ \hline
wirda         &                &              \\ \hline
indah           &                &              \\ \hline
ayodhia          &                &              \\ \hline
rhenfitra           &                &              \\ \hline
fakhri           &                &              \\ \hline
syahrul           &                &              \\ \hline
rhenfitra          &                &              \\ \hline
fakhri           &                &              \\ \hline
m satria           &                &              \\ \hline
Ade Rismah Apriliani           &                &              \\ \hline
Ayu Nurcahayati           &                &              \\ \hline
Cindy Khairunissa Putri           &                &              \\ \hline
            &                & Dewa Gede Krishna A            \\ \hline
Dhanis Syaputri           &                &              \\ \hline
            & Kepri Muhammad              &              \\ \hline
            &                & M.Rosyid Mubarok            \\ \hline
Muhammad Faqih Ali           &                &              \\ \hline
Mustika Hari Safitri           &                &              \\ \hline
Nandhi Tri Rizki Putra           &                &              \\ \hline
            & Oktaviani Y A Dawa              &              \\ \hline
            & Raffi Rajendra Utama              &              \\ \hline
            & RANGGA Al-hafidzh Siswanto            &              \\ \hline
            & Reiniha Jasmine F              &              \\ \hline
            & Riri Amaliya              &              \\ \hline
Riza Faishal Mashuda       &                &              \\ \hline
Salsabila Amara Dania           &                &              \\ \hline
            & Samuel              &              \\ \hline
            &                & Tumpal            \\ \hline
Zidane Taufan A           &                &              \\ \hline
Billy Yudhoyono           &                &              \\ \hline
Albert Reynaldo Mamesah           &                &              \\ \hline
Aldo Fajar Rizqullah           &                &              \\ \hline
Muhammad Najib           &                &              \\ \hline
Muhammad Yusril M           &                &              \\ \hline
Muhammad AL AR Razak           &                &              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline  
advance(c1) & elementary(c2) & beginner(c3) \\ \hline
Ade Surya Sanjaya           &                &              \\ \hline
miangi           &                &              \\ \hline
baiq           &                &              \\ \hline
            & m.kukuh              &              \\ \hline
izza           &                &              \\ \hline
duvan           &                &              \\ \hline
nur rezki asman           &                &              \\ \hline
Sandro           &                &              \\ \hline
Cornelius           &                &              \\ \hline
Andryan Usman           &                &              \\ \hline
Victor           &                &              \\ \hline
Cahyani           &                &              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
 \pagebreak

Setelah didapat hasil untuk setiap data diatas kemudian mengelompokan setiap data berdasarkan kedekatannya dengan\textit{ centroid} (jarak terkecil) untuk \textit{cluster}. Jadi untuk \textit{cluster}nya adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pada data pertama yaitu nilai \textit{centroid}nya:
    \begin{enumerate}
        \item DC1 = 13
        \item DC2 = 37.229
        \item DC3 = 76.249
         
         Sehingga untuk jarak terkecil pada data pertama ada pada \textit{centroid} DC1 yaitu dengan nilai 13, maka data pertama termasuk pada \textit{cluster} pertama atau C1 \textit{(advance)}. 
    \end{enumerate}
    Dan seterusnya pengelompokan untuk data berikutnya.

\end{enumerate}

Sehingga jumlah data untuk setiap \textit{cluster} pada perhitungan awal adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pada \textit{cluster} 1 \textit{(Advance)} berjumlah 40 data.
    \item Pada \textit{cluster} 2 \textit{(elementary)} berjumlah 8 data.
    \item Pada \textit{cluster} 3 \textit{(beginner)} berjumlah 3 data.
\end{enumerate}

\subsubsection{Iterasi}

Lakukan ulang proses sebelumnya untuk mendapatkan atau memastikan nilai \textit{cluster} tidak berubah. Pengulangan ini disebut iterasi.

Untuk iterasi pertama ini langkah-langkahnya yaitu:
\begin{enumerate}
 

\item Memperbaharui nilai \textit{centroid}. Jadi mencari nilai \textit{centroid} baru dan tidak menggunakan \textit{centroid} awal.untuk mendapat hasil \textit{centroid} baru dengan menggunakan rumus;

\begin{equation}\label{eq:2}
C_j = \frac{\sum^{n}_{j=1} X_j}{p}
\end{equation}

Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Cj = Pusat \textit{Cluster}
    \item p = Jumlah semua anggota \textit{cluster}
    \item n : banyaknya objek/jumlah objek yang menjadi   anggota \textit{cluster}
    \item xj : objek x ke-i
\end{enumerate}

Sehingga nilai \textit{centroid}nya adalah:

\begin{enumerate}
    \item Pada \textit{cluster} untuk atribut penghasilan adalah 
     \begin{equation}\label{eq:1}
    C1 Grammar = \frac{80+84+83+80+.....+92}{40} = 80,325
    \end{equation}
    
    \begin{equation}\label{eq:1}
    C2 Grammar = \frac{55+56+65+60.....+30}{42} = 64,25
    \end{equation}
    
    \begin{equation}\label{eq:1}
    C3 Grammar = \frac{55+35+40}{42} = 36,666
    \end{equation}
    
    Dan seterusnya untuk perhitungan atribut berikutnya.
\end{enumerate}

Maka didapatkanlah titik pusat \textit{centroid} baru seperti tabel \ref{cen} dibawah.
Maka untuk perhitungan jaraknya sebagai berikut:
\begin{table}[]
\caption{\textit{Centroid} ke 2} 
\label{cen}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
80.325      & 82.925   & 80.775 \\ \hline
64.25       & 71.375   & 76.125 \\ \hline
36.66666667 & 43.33333 & 44     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\pagebreak
\begin{enumerate}
    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) pertama terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(80-80.325)^2+(85-82.925)^2+(84-80.775)^2}  = 3.848  
    \end{equation}
    
    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) kedua terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(80-64.25)^2+(85-71.375)^2+(84-76.125)^2} = 22.264   
    \end{equation}
    
    \item Jarak antara data pertama dan titik pusat \textit{cluster} (\textit{centroid}) ketiga terhadap atribut \textit{Grammar} adalah 
    \begin{equation}\label{eq:1}
    \sqrt{(80-36.666)^2+(85-43.333)^2+(84-44)^2} = 72.207   
    \end{equation}
    
    Dan seterusnya perhitungan dilakukan untuk data dan atribut berikutnya seperti langkah diatas.
\end{enumerate}
Dan apabila nilai \textit{centroid} iterasi pertama berbeda dengan \textit{centroid} awal makan akan dilakukan iterasi atau pengulangan lagi dan begitu seterusnya hingga nilai \textit{centroid} sama dengan nilai \textit{centroid} sebelumnya. untuk pengelompokkan tingkat kemampuan mahasiswa ini terjadi 5 kali iterasi dan berhenti di entroid ke 5 karena nilai \textit{centroid} ke 4 dan ke 5 memiliki hasil yang sama. Sehingga menghasilkan \textit{centroid} yang ada pada tabel \ref{centro}. Dan untuk hasil iterasi ke 5 dapat dilihat pada tabel \ref{iteras}.
\pagebreak
\begin{table}[]
\caption{\textit{Centroid} ke 5} 
\label{centro}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
81.37837838 & 83   & 80.84211 \\ \hline
60.6        & 76.7 & 78.9     \\ \hline
41.25       & 45   & 46.75    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\begin{table}[]
\caption{iterasi ke 5} 
\label{iteras}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
G  & P  & K  & GRAMMAR    & PEMAHAMAN   & KEFASIHAN  & C1 & C2 & C3 \\ \hline
80 & 85 & 84 & 3.98394879 & 21.70852367 & 67.0009328 & C1  &    &    \\ \hline
84 & 84 & 78 & 3.99397646 & 24.52875863 & 65.7656825 & C1  &    &    \\ \hline
83 & 85 & 90 & 9.51314081 & 26.34122245 & 72.2054361 & C1  &    &    \\ \hline
80 & 80 & 85 & 5.30922292 & 20.60242704 & 64.7273126 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 83 & 80 & 2.52266684 & 19.47973306 & 63.0446271 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 83 & 85 & 4.7899737  & 20.38283592 & 65.8188803 & C1  &    &    \\ \hline
82 & 80 & 83 & 3.74751224 & 22.03769498 & 64.8045137 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 85 & 78 & 4.21092009 & 20.20544481 & 63.2583987 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 80 & 90 & 9.92591799 & 21.74074516 & 67.2355933 & C1  &    &    \\ \hline
83 & 84 & 85 & 4.57382203 & 24.3363925  & 68.7540908 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 85 & 78 & 4.21092009 & 20.20544481 & 63.2583987 & C1  &    &    \\ \hline
83 & 93 & 90 & 13.6564947 & 29.84392736 & 76.9261009 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 83 & 85 & 4.7899737  & 20.38283592 & 65.8188803 & C1  &    &    \\ \hline
91 & 84 & 80 & 9.71039896 & 31.283542   & 71.4256607 & C1  &    &    \\ \hline
68 & 87 & 75 & 15.1360447 & 13.2687603  & 57.2505458 &    & C2  &    \\ \hline
91 & 84 & 82 & 9.74288705 & 31.41751104 & 72.3783462 & C1  &    &    \\ \hline
35 & 40 & 45 & 72.6950332 & 56.13786601 & 8.1929848  &    &    & C3  \\ \hline
87 & 84 & 60 & 21.6100867 & 33.2785216  & 61.5599301 & C1  &    &    \\ \hline
55 & 50 & 55 & 49.5238109 & 36.26927074 & 16.796577  &    &    & C3  \\ \hline
35 & 40 & 42 & 74.2200771 & 57.99879309 & 9.30725523 &    &    & C3  \\ \hline
80 & 85 & 83 & 3.24897645 & 21.49558094 & 66.4501693 & C1  &    &    \\ \hline
80 & 83 & 84 & 3.44555482 & 21.02522295 & 65.8264764 & C1  &    &    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
G  & P  & K  & GRAMMAR    & PEMAHAMAN   & KEFASIHAN  & C1 & C2 & C3 \\ \hline
67 & 83 & 80 & 14.4026334 & 9.047651629 & 56.6800229 &    & C2  &    \\ \hline
56 & 80 & 84 & 25.7490941 & 7.619711281 & 53.1989192 &    & C2  &    \\ \hline
65 & 79 & 80 & 16.8803983 & 5.085272854 & 53.1566082 &    & C2  &    \\ \hline
60 & 70 & 75 & 25.6933425 & 7.775602871 & 42.1262982 &    & C2  &    \\ \hline
70 & 70 & 83 & 17.4102225 & 12.24989796 & 52.5892099 &    & C2  &    \\ \hline
60 & 60 & 65 & 35.170838  & 21.73614501 & 30.1599901 &    & C2  &    \\ \hline
67 & 80 & 79 & 14.8026973 & 7.201388755 & 54.1121521 &    & C2  &    \\ \hline
80 & 82 & 79 & 2.50835564 & 20.11119091 & 62.5349902 & C1  &    &    \\ \hline
63 & 80 & 82 & 18.6572197 & 5.12445119  & 54.2275299 &    & C2  &    \\ \hline
40 & 50 & 45 & 63.9201678 & 47.8169426  & 5.44288526 &    &    & C3  \\ \hline
73 & 86 & 79 & 9.08756557 & 15.50032258 & 61.066562  & C1  &    &    \\ \hline
75 & 84 & 83 & 6.807044   & 16.65713061 & 63.0406615 & C1  &    &    \\ \hline
75 & 80 & 82 & 7.14281793 & 15.0950323  & 60.055183  & C1  &    &    \\ \hline
82 & 85 & 80 & 2.2573985  & 22.97955613 & 66.07666   & C1  &    &    \\ \hline
84 & 79 & 75 & 7.55008927 & 23.83400931 & 61.4949185 & C1  &    &    \\ \hline
69 & 86 & 86 & 13.7411735 & 14.4034718  & 63.1793083 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 78 & 80 & 5.60034356 & 18.47863631 & 60.1633194 & C1  &    &    \\ \hline
84 & 79 & 80 & 4.85632042 & 23.53847914 & 63.9462665 & C1  &    &    \\ \hline
85 & 82 & 85 & 5.60427051 & 25.70330718 & 68.8921258 & C1  &    &    \\ \hline
84 & 83 & 79 & 3.2043483  & 24.23344796 & 65.6629652 & C1  &    &    \\ \hline
30 & 78 & 86 & 51.877778  & 31.43978371 & 52.4988095 &    & C2  &    \\ \hline
84 & 86 & 78 & 4.89406253 & 25.19642832 & 66.9710758 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 80 & 79 & 4.24827589 & 18.69384926 & 60.7463991 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 84 & 82 & 2.82769305 & 20.03646675 & 64.7195875 & C1  &    &    \\ \hline
83 & 83 & 75 & 6.06299002 & 23.59364321 & 63.1278465 & C1  &    &    \\ \hline
79 & 80 & 80 & 3.91967448 & 18.72591787 & 61.2831543 & C1  &    &    \\ \hline
86 & 79 & 80 & 6.17023889 & 25.52763209 & 65.300268  & C1  &    &    \\ \hline
81 & 79 & 75 & 7.09026431 & 20.89641118 & 59.4485071 & C1  &    &    \\ \hline
92 & 82 & 80 & 10.7021422 & 31.86314485 & 71.0642315 & C1  &    &    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

 Maka untuk hasil Pengelompokkan tingkat kemampuan mahasiswa dalam berbahasa inggris dapat dilihat pada hasil iterasi ke 5 \textit{cluster} 1 \textit{(Advance)} dengan jumlah data 37 dan untuk \textit{cluster} 2 \textit{(intermediate)} dengan jumlah data 10 dan \textit{cluster} 3 \textit{(beginner)} dengan jumlah data 4 dari 51 data. Berikut Grafik dari hasil pengelompokan dapat dilihat pada gambar \ref{usecase}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \label{grafik}
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/diagram.PNG} 
    \caption{Grafik Pengelompokan}
    \label{grafik}
\end{figure}
\newpage 
\subsection{Pengujian Sistem} 
Pengujian sistem yang dilakukan menggunakan pengujian \textit{Blackbox} dapat dilihat pada Tabel\ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Pengujian Sistem}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ User \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat Menampilkan,\\ menambahkan dan \\ mengedit dan \\ menghapus   \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Mahasiswa \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ kriteria  \end{tabular}                                                                                                         & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Nilai \\ Mahasiswa\\ agen \\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit,\\ dan menghapus   \end{tabular}   

 & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ K-Means \\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan \\ Hasil Perhitungan \\ Dan Pengelompokan  \end{tabular}  

 & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Detail Iterasi\\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan \\ hasil perhitungan \\ metode K-Means   \end{tabular}  

& UC-06          & Berhasil          & Blackbox        & 19/08/19           
\\ \hline
     
\end{tabular}
\end{table} 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 